---
comments: true
description: Однорідні диференціальні рівняння першого порядку
keywords: Диференціальні рівняння
---

# Диференціальні рівняння, що зводяться до однорідних (і не тільки)

Цей невеликий практикум корисно пройти одразу після вивчення вступної статті про [диференціальні рівняння]([first_order.md](first_order.md)) та статті про [однорідні ДР]([homogeneous_first_order.md](homogeneous_first_order.md)). Незважаючи на те, що зазначений у заголовку тип рівнянь доволі рідко зустрічається на практиці, зараз у вас буде чудова можливість відпрацювати ЗАГАЛЬНУ ТЕХНІКУ розв'язання диференціальних рівнянь, про основи та особливості якої я розповів на першому ж уроці з цієї теми. ...Не будемо зволікати, а перейдемо до диференціального рівняння такого виду:


\( y' = \frac{a_1x + b_1y + c_1}{a_2x + b_2y + c_2} \), де a_1, b_1, c_1, a_2, b_2, c_2 – постійні коефіцієнти. При цьому особливої милості чекати не варто – в більшості практичних прикладів всі або багато чисел відмінні від нуля. Більше того, диференціальне рівняння може бути підозрілим, наприклад, таким:

\( (a_2x + b_2y + c_2)y' = a_1x + b_1y + c_1 \)

Або так: \( (a_2x + b_2y + c_2)dy = (a_1x + b_1y + c_1)dx \) плюс всілякі «нерівності» з розкриттям дужок і/або перестановкою доданків.

Очевидно, що при \( c_1 = c_2 = 0 \) рівняння є однорідним, і зараз нам доведеться розібратися з ситуацією, коли хоча б один із цих коефіцієнтів не дорівнює нулю. Ця «незручна» ситуація розв'язується двома шляхами... …правда, ви вже звернулися до вищої алгебри:

– якщо визначник \( \begin{vmatrix} a_1 & b_1 \\ a_2 & b_2 \end{vmatrix} \neq 0 \), то дане диференціальне рівняння приводиться до однорідного рівняння, якщо ж \( \begin{vmatrix} a_1 & b_1 \\ a_2 & b_2 \end{vmatrix} = 0 \), то – до рівняння з роздільними змінними (або змінні можна розділити відразу). Набагато частіше доводиться мати справу з першим випадком, з нього й почнемо:

**Приклад 1**

Розв'язати диференціальне рівняння \( y' = \frac{x + 2y - 3}{4x - y - 3} \).

**Рішення:** спочатку перевіряємо, чи дорівнює зазначений вище визначник нулю:

На першому етапі складаємо систему лінійних рівнянь з невідомими «альфа» і «бета»:

\[
\begin{cases}
4\alpha - \beta = 3 \\
\alpha + 2\beta = 3
\end{cases}
\]

З якого принципу складена ця система, чудово видно. Оскільки обчислений визначник системи відрізняється від нуля, то вона має єдине рішення:

\[
\alpha = 1, \beta = 1
\]

Тут я помножив 2-е рівняння на 2 і склав рівняння почленно. Ну, звичайно, можна використовувати й інший спосіб рішення, простіше за все – «шкільний».

Тепер у диференціальному рівнянні потрібно провести наступні лінійні заміни:

\[
u = \hat{x} + \alpha t \\
v = \hat{y} + \beta t
\]

де \( \hat{x} \) і \( \hat{y} \) – нові незалежні змінні

Позначення, звісно, не дуже зручне, але інші варіанти ще гірші. Так, замість \( \hat{x}, \hat{y} \) іноді використовують прописні букви \( X, Y \). Цей варіант, до речі, непоганий, якщо ви оформлюєте в електронному вигляді, але як тільки «велика» буква де-не-де, так і вийде «мала». У деяких джерелах можна зустріти перехід до інших букв, коротше, пар «u, w». Однак у них точно з'являються «пташки», тому важливо стежити, щоб вони «не полетіли».

**Переклад тексту:**

---

Отже, відповідно до зазначених замін, у рівнянні  
\[
\frac{\dot{\hat{y}}}{\dot{\hat{x}}} = \frac{x + 2y - 3}{4x - y - 3}
\]
ЗАМІСТЬ «ікса» підставляємо \( \hat{x} + 1 \), а ЗАМІСТЬ «ігрека» \( \hat{y} + 1 \):

\[
\frac{d(\hat{y} + 1)}{d(\hat{x} + 1)} = \frac{(\hat{x} + 1) + 2(\hat{y} + 1) - 3}{4(\hat{x} + 1) - (\hat{y} + 1) - 3}
\]

Диференціали розкриваються «без наслідків»:

\[
d(\hat{y} + 1) = (\hat{y} + 1)' d\hat{x} = (1 + 0) d\hat{x} = d\hat{x}
\]
\[
d(\hat{x} + 1) = (\hat{x} + 1)' d\hat{x} = (1 + 0) d\hat{x} = d\hat{x}
\]

І права частина також "в шоколаді":

\[
\frac{d\hat{y}}{d\hat{x}} = \frac{\hat{x} + 1 + 2\hat{y} + 2 - 3}{4\hat{x} + 4 - \hat{y} - 1 - 3}
\]
\[
\frac{d\hat{y}}{d\hat{x}} = \frac{\hat{x} + 2\hat{y}}{4\hat{x} - \hat{y}}
\]
\[
\frac{d\hat{y}}{d\hat{x}} = \frac{\hat{x} + 2\hat{y}}{4\hat{x} - \hat{y}}
\]


У результаті вільні члени зникли (як і повинно було статися), і ми маємо справу зі звичайним однорідним рівнянням, яке вирішується за допомогою стандартної заміни \( t = \frac{\hat{y}}{\hat{x}} \):

\[
\frac{\hat{y}}{\hat{x}} = t \Rightarrow \frac{d\hat{y}}{d\hat{x}} = t\hat{x} + t :
\]

\[
t \hat{x} + t = \frac{1 + 2t - 4t}{4 - t}
\]

\[
\frac{1 + 2t - 4t^2}{4 - t}
\]

\[
\frac{d}{d\hat{x}} = \frac{t^2 + 2t + 1}{4 - t}
\]

Розділяємо змінні:

\[
\frac{4 - t}{t^2 + 2t + 1} dt = \frac{d\hat{x}}{\hat{x}}
\]

**І тут Увага!** Скидаючи \( t = 1 \) в знаменник, ми ризикуємо втратити одне з рішень, на що я вже звертав увагу в статті про однорідні рівняння.

Відповідну перевірку виконаємо після знаходження загального інтеграла:

\[
\frac{4 - t}{t^2 + 2t + 1} dt = \frac{d\hat{x}}{\hat{x}}
\]

\[
\frac{4 - t}{(t - 1)^2} dt = \frac{d\hat{x}}{\hat{x}}
\]

- останні два кроки зроблені для зручності подальшого інтегрування.

У лівій частині можна використовувати метод невизначених коефіцієнтів, але раціональніше застосувати невеликий трюк, про який я розповідав ще на уроці про інтегрування дробів:

**Переклад тексту на українську:**

---

\[
\int \left(\frac{t - 1 - 3}{(t - 1)^2}\right) dt = - \int \frac{d\hat{x}}{\hat{x}}
\]

\[
\int \left(\frac{1}{t - 1} - \frac{3}{(t - 1)^2}\right) dt = -\ln|\hat{x}| + C
\]

\[
\ln|k - 1| + \frac{3}{t - 1} = -\ln|\hat{x}| + C
\]

Зверніть увагу, що константу немає сенсу «запихати» під логарифм – з тієї причини, що у нас з'явилися не тільки вони:

\[
\ln|k - 1| + \ln|\hat{x}| + \frac{3}{t - 1} = C
\]

Час збирати врожай! – пакуємо логарифми:

\[
\ln\left(\frac{\hat{y}}{\hat{x}}\right) + \frac{3}{t - 1} = C
\]

Здійснюємо зворотну заміну \(\hat{y} = t\hat{x} \Rightarrow t = \frac{\hat{y}}{\hat{x}}\):

\[
\ln\left(\frac{\hat{y} - \hat{x}}{\hat{x}}\right) + \frac{3}{\frac{\hat{y}}{\hat{x}} - 1} = C
\]

І ОБЕРЕЖНО проводимо спрощення:

\[
\ln|\hat{y} - \hat{x}| + \frac{3\hat{x}}{\hat{y} - \hat{x}} = C
\]

На завершальному етапі повертаємося до вихідних змінних:

\( x = \hat{x} + 1 \Rightarrow \hat{x} = x - 1 \) і \( y = \hat{y} + 1 \Rightarrow \hat{y} = y - 1 \)

Знову ж таки проявляємо ПІДВИЩЕНУ УВАГУ:

\[
\ln|y - 1 - (x - 1)| + \frac{3(x - 1)}{y - 1 - (x - 1)} = C
\]

\[
\ln|y - x| + \frac{3(x - 1)}{y - x} = C
\]

**Текст українською:**

---

Нагадую, що загальний інтеграл краще записувати у вигляді \( F(x, y) = C \).

Тепер згадаємо про наше нерівносильне перетворення (ділення) і з'ясуємо, чи є функція \( t - 1 = 0 \) розв'язком диференціального рівняння. Використовуючи зворотну заміну \( t = \frac{y}{x} \) та \( y - 1 = 0 \), представляємо цю функцію в явному вигляді:

\[
y - 1 = 0 \Rightarrow y = x - 1 = 0
\]

та підставляємо її разом із її похідною \( y' = 1 \) у початкове рівняння \( y' = \frac{x + 2y - 3}{4x - y - 3} \):

\[
y' = \frac{x + 2y - 3}{4x - y - 3}
\]

\[
1 = 1
\]

— отримано правильну рівність, отже, функція \( y = x \) є розв'язком цього диференціального рівняння, і, більше того, вона не враховується у загальному інтегралі! 

Таким чином, при діленні на \( t - 1 \) ми дійсно втратили розв'язок, який потрібно додатково зазначити у **відповіді**: 

загальний інтеграл: \(\ln |y - x| + \frac{3(x - 1)}{y - x} = C\), де \( C = const \), є один розв'язок: \( y = x \).

Виконаємо перевірку. Фактично вона полягає у знаходженні похідної від неявно заданої функції:

\[
\left(\ln |y - x| + \frac{3(x - 1)}{y - x}\right)' = (C)' 
\]

1
\[
\frac{1}{y-x} + 3\cdot \frac{(x-1)'}{(y-x)} - 3\cdot \frac{(x-1)\cdot (y-x)'}{(y-x)^2} = 0
\]

\[
y' - 1 + \frac{1}{y-x} + 3(x-1)\cdot \frac{y' - 1}{(y-x)^2} = 0
\]

Приводимо вираження лівої частини до спільного знаменника і позбавляємось від дробу:
\[
(y'-1)(y-x) + 3(y-x) - 3(x-1)\cdot (y'-1) = 0
\]

\[
(y'-1)(y-x) + 3(y-x) - 3(x-1)\cdot (y'-1) = 0
\]

\[
(y'-1)(y-x) + 3(y-x) - 3(x-1)\cdot (y'-1) = 0
\]

НЕ ПОСПІШАЮЧИ, проводимо остаточні спрощення:
\[
(y'-1)(y-x) + 3(y-x) - 3(x-1)\cdot (y'-1) = 0
\]

\[
(y' - 3x + 3y) - y + x + 3y - 3x = 0
\]

\[
(-4x+y + 3y)' + 4x + 2y - 3 = 0
\]

\[
(4x-y + 3y)' - (x+y)' = 0
\]

\[
y' = \frac{x+2y-3}{4x-y-3} 
\]

— в результаті отримано початкове диференціальне рівняння, отже, рішення знайдено вірно.












**Приклад 2. Розв'язок:** очевидно, що \( y = 0 \) є розв'язком цього рівняння.

**Обчислимо:**
\[
\left| \begin{array}{cc} 0 & 1 \\ 1 & 2 \end{array} \right| = 0 \times 2 - 1 \times 1 = -1 \neq 0
\]
Це означає, що дане рівняння зводиться до однорідного. Складемо систему:

\[
\begin{aligned}
\beta &= 0 \\
\alpha + 2\beta - 2 &= 0 \Rightarrow \alpha = 2
\end{aligned}
\]

і розв'яжемо систему:

\[
\begin{aligned}
\beta &= 0 \\
\alpha &= 2
\end{aligned}
\]

Проведемо заміну \( x = \hat{x} + \alpha = \hat{x} + 2 \):

\[
\frac{dy}{dx} = \frac{y}{\hat{x} + 2y - 2}
\]

\[
\frac{dy}{dx} = \frac{y}{\hat{x} + 2y}
\]

У отриманому однорідному рівнянні проведемо заміну \( y = t\hat{x} \Rightarrow \frac{dy}{dx} = t\hat{x} + t \):

\[
t\hat{x} + t = \frac{t\hat{x}}{\hat{x} + 2t\hat{x}}
\]


\( t\hat{x} = \frac{t}{1 + 2t} \)

\( \frac{dy}{dx} = \frac{t - t - 2t^2}{2t + 1} \)

\( \hat{x}\frac{dy}{dx} = - \frac{2t^2}{2t + 1} \)

\( \hat{x} d\left( \frac{1+2t}{2t^2} \right) = \frac{-dt}{t} \)

! **Примітка:** при діленні на \( 2t^2 \) ми якраз і втрачаємо "очевидний" розв'язок \( y = 0 \)

\[
\int \left( \frac{1}{t} + \frac{1}{2t^2} \right) dt = -\int \frac{d\hat{x}}{\hat{x}}
\]

\[
\ln|t| + \frac{1}{2t} + \ln|\hat{x}| = C
\]

\[
\ln|t| + \ln|\hat{x}| + \frac{1}{2t} = C
\]

\[
\ln|t\hat{x}| + \frac{1}{2t} = C
\]

**Зворотна заміна:** \( t = \frac{y}{\hat{x}} \):

\[
\ln \left| \frac{y}{\hat{x}} \cdot \hat{x} \right| - \frac{1}{2} \cdot \frac{y}{\hat{x}} = C
\]

\[
\ln \left| \frac{y}{\hat{x}} \right| - \frac{1}{2} \cdot \frac{y}{\hat{x}} = C
\]

\[
\ln |y| - \frac{\hat{x}}{2y} = C
\]

Зворотна заміна \( x = \hat{x} + 2 \Rightarrow \hat{x} = x - 2 \):

**Відповідь:** загальний інтеграл: \( \ln |y| - \frac{x - 2}{2y} = C \), де \( C = const \), ще один розв'язок: \( y = 0 \) (який не увійшов в загальний інтеграл)

---

**Приклад 3. Розв'язок:** представимо рівняння у вигляді \( \frac{dy}{dx} = \frac{-x + 3y}{3x + 3} \) і зведемо його до однорідного. Складемо і розв'яжемо систему:

\[
\begin{aligned}
- \alpha + 3\beta &= 0 \\
3\alpha + 3 &= 0 \Rightarrow \alpha = -1 \\
1 + 3\beta = 0 \Rightarrow \beta = -\frac{1}{3}
\end{aligned}
\]

Проведемо заміни \( x = \hat{x} - 1 \), \( y = \hat{y} - \frac{1}{3} \):

\[
\frac{d (\hat{y} - \frac{{1}}{3})}{d(\hat{x} - 1)} = \frac{- (\hat{x} - 1) + 3\left(\hat{y} - \frac{1}{3}\right)}{3(\hat{x} - 1) + 3}
\]

\[
\frac{d\hat{y}}{dx} = \frac{-\hat{x} + 1 + 3\hat{y} - 1}{3\hat{x} - 3 + 3}
\]

\[
\frac{d\hat{y}}{dx} = \frac{-\hat{x} + 3\hat{y}}{3\hat{x}}
\]

\[
\frac{d\hat{y}}{dx} = \frac{-1}{3} + t
\]

У отриманому однорідному рівнянні проведемо заміну \( \hat{y} = t\hat{x} \Rightarrow \frac{d\hat{y}}{dx} = t\hat{x} + t \):

\[
t\hat{x} + t = \frac{-\hat{x} + 3\hat{x}}{3t}
\]

\[
t\hat{x} + t = \frac{1 - 3t}{3}
\]

\[
t\hat{x} + t = -\frac{1}{3} + t
\]

\[
\hat{x}\frac{dt}{d\hat{x}} = - \frac{1}{3}
\]

\[
dt = - \frac{d \hat{x}}{3\hat{x}}
\]

\[
t = - \frac{1}{3} \int \frac{d\hat{x}}{\hat{x}} = -\frac{1}{3} \ln |\hat{x}| + C
\]

**Зворотна заміна:** \( t = \frac{\hat{y}}{\hat{x}} \):

\[
\frac{\hat{y}}{\hat{x}} = - \frac{1}{3} \ln |\hat{x}| + C
\]






